《大公報》引喻得義 - 古德明

《大公報》引喻得義 - 古德明

名采論壇

《壹週刊》十月一日易手，易手前最後一篇《壹觀點》善頌善禱，盼週刊「不會走上《大公報》的舊路」。只是《大公報》的歷史，香港年輕一輩未必懂得。

《大公報》一九零二年創立，一九二六年停刊，由書生張季鸞接辦，奉行四不主義：「不黨，不賣（不以言論作交易），不私，不盲。」當時日本屢犯中國，蔣介石忍辱負重，同時整軍備戰，中共卻醜詆為不抗日，煽動輿情。

張季鸞獨具隻眼，不屑「附和一部份人所謂即時抗戰論」。他說：「《大公報》絕不盲目投人所好，即使因此關門，也心甘情願！」西安事變期間，他更發表《給西安軍界的公開信》，呼籲張學良等亂國賊：「你們趕緊去見蔣先生謝罪，同哭一場。這一哭是中國民族的辛酸淚，哭祖國積弱，哭內憂外患中犧牲的同胞。」抗戰期間，他還時時發獅子吼：「中共破壞抗戰，危害國家……」這就是當年《大公報》的風骨。

一九四九年，《大公報》被中共接管，從此「黨、賣、私、盲」是務。不過，也有作者靈魂不賣。九月二十八日，大公網就發表陳建民鴻文《壹週刊不知「醜」字如何寫》，表面上是痛斥《壹觀點》：「週刊自比作《大公報》，是引喻失義，東施效顰！」按易手前的《壹週刊》當然不能和當年的《大公報》比肩，但陳建民顯然志不在諷《壹週刊》。他盛譽張季鸞時代的《大公報》為西施，寓意非常明顯，絕對是引喻得義，《壹觀點》作者可引為知己，張季鸞夜臺有知，也應引為知己。